\documentclass[draft]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cmap}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[all]{xy}

\newcommand{\cat}[1]{\mathbf{#1}}
\renewcommand{\C}{\cat{C}}
\newcommand{\Set}{\cat{Set}}
\newcommand{\FinSet}{\cat{FinSet}}
\newcommand{\Grp}{\cat{Grp}}
\newcommand{\Vec}{\cat{Vec}}
\newcommand{\Mat}{\cat{Mat}}
\newcommand{\Num}{\cat{Num}}
\newcommand{\fs}[1]{\mathrm{#1}}
\newcommand{\Hom}{\fs{Hom}}
\newcommand{\id}{\fs{id}}

\newenvironment{tolerant}[1]{\par\tolerance=#1\relax}{\par}

\begin{document}

\title{Задания}
\maketitle

Если $M$ -- моноид, то мы будем обозначать $\C_M$ категорию с одним объектом $*$ и множеством морфизмов $\Hom_{\C_M}(*, *) = M$, операция композиции и тождественный морфизм в которой определяются как соответствующие операции в $M$.

Предпорядок $(X,\leq)$ -- это множество $X$ с рефлексивным и транзитивным бинарным отношением $\leq$.
Задать структуру предпорядка на множестве -- это то же самое, что и задать на нем структуру категории, в которой между любой парой объектов существует максимум один морфизм.
Если $(X,\leq)$ -- предпорядок, то мы будем обозначать соответствующую ему категорию как $\C_{(X,\leq)}$.
Множество объектов этой ктаегории равно $X$, а множество морфизмов $\Hom_{\C_{(X,\leq)}}(x, y)$ состоит из одного элемента, если $x \leq y$, и пусто в противном случае.

\begin{enumerate}

\item Изоморфны ли следующие объекты категории $\Lambda_\fs{ID}$? Если да, напишите функции, устанавливающие изоморфизм.
\begin{enumerate}
\item $\fs{Bool}$ и $\fs{Maybe\ Bool}$.
\item $\fs{Either\ Bool\ Bool}$ и $\fs{Bool} \times \fs{Bool}$.
\item $\fs{Nat}$ и $\fs{Maybe\ Nat}$.
\item $\fs{Nat}$ и $\fs{List\ Nat}$.
\end{enumerate}

\item Пусть $M$ -- некоторый моноид.
Определим тогда категорию $\C_M$ как категорию с одним объектом и множеством морфизмов равным $M$.
Композиции и тождественный морфизм определяются из структуры моноида.
Какие морфизмы являются изоморфизмами в следующих категориях?
\begin{enumerate}
\item $\C_{(\mathbb{N},+)}$.
\item $\C_{(\mathbb{N},*)}$.
\item $\C_{(\mathbb{Z},+)}$.
\item $\C_{(\mathbb{Z},*)}$.
\item $\C_{(\mathbb{Q},+)}$.
\item $\C_{(\mathbb{Q},*)}$.
\end{enumerate}

\item Предпорядок называется частичным порядком, если из условия, что $x \leq y$ и $y \leq x$, следует, что $x = y$.
Чему в категориальных терминах соотвествует это свойство?
(Другими словами, утверждается, что предпорядок $(X,\leq)$ является порядком тогда и только тогда, когда категория $\C_{(X,\leq)}$ обладает некоторым свойством,
которое обсуждалось на лекции. Что это за свойство?)

\item Опишите следующие моноиды и группы:
\begin{enumerate}
\item $\fs{Aut}_\Set(A)$, где $A$ -- множество букв русского алфавита.
\item $\fs{Aut}_{\FinSet}(A)$, где $A$ -- множество букв русского алфавита.
\item $\fs{Endo}_{\C_M}(*)$, где $M$ -- некоторый моноид.
\item $\fs{Endo}_\Grp(\mathbb{Z})$.
\item $\fs{Aut}_\Grp(\mathbb{Z})$.
\item $\fs{Endo}_\cat{Ring}(\mathbb{Z})$, где $\cat{Ring}$ -- категория колец с единицей.
\item $\fs{Aut}_\C(X)$, где $\C$ -- скелетная категория, и $X$ -- произвольный объект $\C$.
\item $\fs{Endo}_\Vec(\mathbb{R}^n)$.
\item $\fs{Aut}_\Num(n)$.
\item $\fs{Endo}_{\C_{(X,\leq)}}(x)$, где $x$ -- произвольный элемент $X$.
\end{enumerate}

\item Какие из следующих категорий являются скелетными: $\Set$, $\FinSet$, $\Grp$, $\Vec$, $\Lambda$, $\Mat$, $\Num$?

\item Какие из следующих категорий являются группоидами: $\Set$, $\FinSet$, $\Grp$, $\Vec$, $\Lambda$, $\Mat$, $\Num$?

\item Какие из следующих категорий могут быть скелетными и в каких случаях?
\begin{enumerate}
\item Дискретные категории.
\item Категории вида $\C_M$.
\item Категории предпорядка.
\item Группоиды.
\end{enumerate}

\item Какие из следующих категорий могут быть группоидами и в каких случаях?
\begin{enumerate}
\item Дискретные категории.
\item Категории вида $\C_M$.
\item Категории предпорядка.
\item Скелетные категории.
\end{enumerate}

\item Пусть $f, f' : X \to Y$ и $g, g' : Y \to X$ -- морфизмы в некоторой категории $\C$.
Докажите, что если диаграммы
\[ \xymatrix{ & Y \ar[dr]^g & \\
              X \ar[ur]^f \ar[rr]_{\id_X} & & X
            }
\qquad
\xymatrix{ & X \ar[dr]^{f'} & \\
           Y \ar[ur]^{g'} \ar[rr]_{\id_Y} & & Y
            } \]
коммутируют и $f = f'$, то $X$ и $Y$ изоморфны.

\item Приведите пример, показывающий, что условие $f = f'$ в предыдущем задании является необходимым.

\item Какие из следующих категорий являются малыми: $\Set$, $\FinSet$, $\Grp$, $\Vec$, $\Lambda$, $\Mat$, $\Num$, $\C_M$, $\C_{(X,\leq)}$?

\item
\tolerant{500}{
Какие из следующих категорий являются локально малыми: $\Set$, $\FinSet$, $\Grp$, $\Vec$, $\Lambda$, $\Mat$, $\Num$, $\C_M$, $\C_{(X,\leq)}$?
}

\end{enumerate}

\end{document}
