\documentclass[draft]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cmap}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[all]{xy}

\newcommand{\cat}[1]{\mathbf{#1}}
\renewcommand{\C}{\cat{C}}
\newcommand{\Set}{\cat{Set}}
\newcommand{\Grp}{\cat{Grp}}
\newcommand{\Ab}{\cat{Ab}}
\newcommand{\Vec}{\cat{Vec}}
\newcommand{\Hask}{\cat{Hask}}
\newcommand{\Mat}{\cat{Mat}}
\newcommand{\Num}{\cat{Num}}

\newcommand{\im}{\mathrm{Im}}
\newcommand{\bool}{\mathrm{Bool}}
\newcommand{\true}{\mathrm{true}}
\newcommand{\false}{\mathrm{false}}
\newcommand{\andb}{\mathrm{and}}
\newcommand{\orb}{\mathrm{or}}

\begin{document}

\title{Задания}
\maketitle

\begin{enumerate}

\item Опишите в категории (пред)порядка следующие конструкции:
\begin{enumerate}
\item Начальные объекты.
\item Копроизведения объектов.
\end{enumerate}

\item Докажите следующие факты про пулбэки мономорфизмов:
\begin{enumerate}
\item Докажите, что пулбэк мономорфизма также является мономорфизмом.
\item Докажите, что пулбэк регулярного мономорфизма также является регулярным мономорфизмом.
\end{enumerate}

\item Докажите следующие факты про пулбэки эпиморфизмов:
\begin{enumerate}
\item Докажите, что пулбэк сюръективной функции в $\Set$ также является сюръективной функцией.
\item Докажите, что предыдущее утверждение не верно в категории моноидов для эпиморфизмов. Другими словами, необходимо привести пример эпиморфизма в категории моноидов, некоторый пулбэк которого не является эпиморфизмом.
\end{enumerate}

\item Докажите, что если $A \amalg B$ существует, то $B \amalg A$ тоже существует и изоморфен $A \amalg B$.

\item Начальный объект $0$ произвольной категории называется \emph{строгим}, если любой морфизм вида $X \to 0$ является изоморфизмом.
Например, в $\Set$ пустое множество является строгим начальным объектом.
В $\Grp$ тривиальная группа не является строгим начальным объектом, хоть и является начальным.

Докажите, что в произвольной категории начальный объект $0$ является строгим тогда и только тогда, когда для любого $X$ произведение $X \times 0$ существует и $X \times 0 \simeq 0$.

\item Пусть в диаграмме вида
\[ \xymatrix{ \bullet \ar[r] \ar[d] & \bullet \ar[r] \ar[d] & \bullet \ar[d] \\
              \bullet \ar[r]        & \bullet \ar[r]        & \bullet
            } \]
правый квадрат является пулбэком.
Докажите, что левый квадрат является пулбэком тогда и только тогда, когда внешний прямоугольник является пулбэком.

\item Пусть $f : A \to B$ и $g : B \to C$ -- морфизмы в некоторой категории, а $D \hookrightarrow C$ -- некоторый подобъект $C$.
Докажите, что $(g \circ f)^{-1}(D) \simeq f^{-1}(g^{-1}(D))$.

\item Докажите, что в $\Ab$ существуют все копроизведения.

\item Приведите нетривиальный пример категории, в которой для всех $A$ и $B$ существуют сумма и произведение и $A \amalg B \simeq A \times B$.

\item Идемпотентный морфизм $h : B \to B$ является расщепленным, если существуют $f : A \to B$ и $g : B \to A$ такие, что $g \circ f = id_A$ и $f \circ g = h$.
Докажите, что если в категории существуют коуравнители, то любой идемпотентный морфизм расщеплен.

\item Докажите, что если в категории существуют терминальный объект и пулбэки, то в ней существуют все конечные пределы.

\item Пусть $J = (V,E)$ -- некоторый граф, $D$ -- диграмма формы $J$ в категории $\C$, и $A$ -- конус диаграммы $D$.
Мы будем говорить, что конус $A$ является \emph{слабым пределом}, если для него выполняется уникальность, но не обязательно существование стрелки из определения предела.
Обратите внимание, что слабые пределы не обязательно уникальны.
Например, любой пулбэк $A \times_C B$ -- это слабый предел дискретной диаграммы, состоящей из объектов $A$ и $B$.

Докажите, что если для некоторой диаграммы существует предел $L$, то некоторый конус является слабым пределом тогда и только тогда, когда он является подобъектом $L$.

\end{enumerate}

\end{document}
